% Created 2020-04-23 jue 21:25
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\author{David Pineda Osorio}
\date{\today}
\title{Ahorros}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda Osorio},
 pdftitle={Ahorros},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle
En la cocina está mi madre picando verduras, puso a calentar el agua, aliñó la
carne, está preparando ese guiso que me hace bailar la guatita y hace tiempo no
saboreaba. También sé prepararlo, pero esta vez ella me dijo que lo haría, que
quería regalonear a su único hijo que viene a verla. Llega un leve aroma a
cilantro, a papas recién peladas, a cebolla picada y me cantan el futuro. 

Me encargué de poner la mesa, tomé tres vasos para ubicarlos en cada puesto. En
esta casa siempre llegan visitas, uno nunca sabe, por lo que hay que tener listo
todo. Puede llegar el tata, o la vecina que es bien amiga de mi mami. Es bien
pobre, más que nosotros, así que de repente aparece justo a la hora del almuerzo
y la invitamos.

El comedor está igual que siempre, estrecho, el flexit desgastado, las paredes
las pinté el mes pasado. El televisor lo botamos, no funcionaba, solo tiraba
ruidos, había una malamadre sobre él y ahora ocupa su espacio en todo su
esplendor. Por la ventana entra el sonido de los niños gritando y bocinas de los
vehículos, esto huele bien.

Hace meses que no podía encontrar trabajo, llevo ya un mes. Sin embargo es
lejos, ni siquiera es en la ciudad, es en el norte, en minería. Me pagan bien,
por suerte, tengo que encargarme de la mantención del sistema de control de
temperatura de los cátodos, solo eso. Día y noche, cómo toque mi turno. Agota,
pero pagan. Podré ayudar a mi madre.

Lo único distinto que veo es un libro rojo que acompaña a los de siempre. Al
lado de la radio Sony. Desde que tengo memoria están ahí. ¿Se lo habrán
regalado?¿Cómo lo consiguió? Antes había una biblioteca en que pedía los libros.
La quemaron, se quemó sola, nadie sabe, pero ya no está. Se acabó la fiesta de
libros.

Dice "Cuentos Selectos", debe ser una antología, no fue impresa en Chile. En la
primera página tiene el nombre de la ciudad de Buenos Aires. Antes eran baratos los libros ahí,
una ganga. Fui un par de veces y traje algunos, los regalé todos. Tengo la mala
costumbre de regalar todo lo que tengo. Amigos, de esos que ya no veo y que
apenas me saludan. Aprendí la lección. Epígrafe "Este libro es de los que se queman"

No hay autor, hay un seleccionador, catalogador, como le llamen. "Escogidos por
Luis Espinola". Debe de haber miles de "Luis Espinola". Sigo mirando, queda
tiempo aún, prendo la radio y comienza a sonar la Pudahuel. La única que se
escucha en mi casa, y Cooperativa para escuchar las noticias en la mañana. No
importa el autor, podría haber puesto "Alejandro Magno" y da lo mismo. A ver que
tal.

Me saco la chaqueta, ya hace calor. El primer cuento dice "Primero", todos están
secuencialmente nombrados por su posición. Caprichoso este Luis, me da la idea
que les quitó los títulos originales o los escribió el mismo o algún motivo tuvo
para hacerlo así. 

En "Primero" cuenta la historia de una niña de Córdova, en el campo, que perdió
a su familia completa en una avalancha de barro que sucedió con la crecida del
río. Cuenta como, tras varias semanas de lluvia intensa, se quedan sin alimento,
por lo que se ofrece, como buena hermana mayor, para ir al pueblo a conseguir lo
que pueda. Llega al atardecer, el señor de la tienda de abastos la mira, no le atiende. No fía ya,
menos a su familia. Se tiene que volver con casi nada, un pan que le pasa un
amigo que se encuentra en el camino, llega de vuelta y solo ve un llano de lodo.
Cae, llora. El cuento termina.

Justo a tiempo. Los platos están listos para servir. Me paro, saco un billete de
veinte mil, lo meto dentro del libro, vuelve a su lugar. Voy a buscar los
platos, mi ma' pone la tetera. Llega la vecina, la convidamos. Hay pan y no solo
pan. Acá nos cuidamos. 
\end{document}